# Выход из вложенного цикла

Инструкции `break` и `continue` работают только на самый внутренний цикл, выполняемый в текущий момент. С их помощью нельзя выйти из внешнего цикла.

Иногда такая необходимость возникает. В этом случае можно воспользоваться дополнительной **переменной-флагом** (переменные, содержащие логические значение, иногда называют флагами, про значение-истину говорят, что флаг **установлен**, про значение-ложь - что флаг **снят**).

Напишем программу, которая перебором ищет делитель числа `n`:

```python
n = int(input("n: "))

i = 2
while i < n:
  j = 2
  while j < n:
    if i * j == n:
      print("Найдены делители", i, j)
    j = j + 1
  i = i + 1
```

Допустим мы хотим закончить программу, как только найдена одна такая пара делителей. Если просто добавить `break`, то ничего хорошего из этого не выйдет:

```python
n = int(input("n: "))

i = 2
while i < n:
  j = 2
  while j < n:
    if i * j == n:
      print("Найдены делители", i, j)
      break
    j = j + 1
  i = i + 1
```

Эта инструкция прервет выполнение внутреннего цикла, но внешний продолжит отсчитывать `i` и натолкнется на еще одну пару.

Добавим флаг `found`, который будет означать, что мы нашли пару делителей. Изначально установим его в `False`:

```python
found = False
```

Когда будем находить пару, будем устанавливать его в `True`, а в условия циклов добавим дополнительную проверку:

```python
n = int(input("n: "))

found = False
i = 2
while i < n and not found:
  j = 2
  while j < n and not found:
    if i * j == n:
      print("Найдены делители", i, j)
      found = True
    j = j + 1
  i = i + 1
```

Тогда после нахождения первого делителя `found` станет равна истине, и следующее проверенное условие цикла выполнено не будет - таким образом, завершится внутренний цикл. После выполнения следующей за ним инструкции `i = i + 1` будет проверено условие внешнего цикла, которое тоже не будет выполнено - так что завершится и внешний цикл тоже.

Можно совместить использование `break` и флага, и таким образом избежать усложнение условия цикла:

```python
n = int(input("n: "))

found = False
i = 2
while i < n:
  j = 2
  
  while j < n:  
    if i * j == n:
      print("Найдены делители", i, j)
      found = True
      break      
    j = j + 1
    
  if found:
      break
  i = i + 1
```

Такая структура цикла очень часто используется для “поиска” чего либо, особенно при нескольких вложенных циклах.